**西月島**（，[他加禄语](../Page/他加禄语.md "wikilink")：Likas，），位於[南沙群島中的島嶼](../Page/南沙群島.md "wikilink")，是南沙群島第三大天然島。目前被[菲律賓控制](../Page/菲律賓.md "wikilink")，也是該國政府所控制的南沙群島第二大島嶼（僅次於[中業島](../Page/中业岛.md "wikilink")）。[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")、[中華人民共和國及](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[越南社會主義共和國等國亦聲稱對此島擁有主權](../Page/越南社會主義共和國.md "wikilink")。

## 歷史

  - 中國古代[元](../Page/元朝.md "wikilink")、[明](../Page/明朝.md "wikilink")、[清的疆域圖中將南沙群島列於版圖之中](../Page/清朝.md "wikilink")，並設行政管轄。
  - 中國漁民向稱西月島為「紅草峙」\[1\]。
  - 1935年，中華民國水陆地圖審查委員會公佈的名稱為「西樂島」\[2\]。
  - 1939年，日本佔領南沙群島，把南沙群島為命名為「[新南群島](../Page/新南群島.md "wikilink")」，並把西月岛命名為「西青岛」\[3\]。
  - 1946年12月，[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[國民政府派遣海軍上校林遵](../Page/國民政府.md "wikilink")、姚汝鈺率「中業號」、「永興號」、「太平號」、「中建號」等四艘軍艦接收南海諸島。
  - 1947年，[中華民國內政部方域司公佈的名稱為](../Page/中华民国内政部.md "wikilink")「西月島」。\[4\]
  - 1956年，[中華民國海軍先後派出立威部隊](../Page/中華民國.md "wikilink")、威遠部隊和寧遠部隊三次巡察南沙群島。在巡弋過程中，曾在[太平島](../Page/太平島.md "wikilink")、[南威島](../Page/南威岛.md "wikilink")、**西月島**重樹石碑、舉行升旗禮，並改編為「南沙守備區」。
  - 1963年，菲律宾占领西月岛。\[5\]

[Spratly_with_flags.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Spratly_with_flags.jpg "fig:Spratly_with_flags.jpg")

## 地理位置

  - 位於[中業島東北方](../Page/中業島.md "wikilink")76[公里處](../Page/公里.md "wikilink")。

## 地質地形

  - 最高點[海拔](../Page/海拔.md "wikilink")3米。
  - 全島的面積約0.18[平方公里](../Page/平方公里.md "wikilink")。

## 生態環境

西月島覆蓋有低矮的[叢林植被](../Page/叢林.md "wikilink")，[滿潮時島嶼的東面和南面部分會被海水淹沒](../Page/潮汐.md "wikilink")，[海龜每年會在島上產卵以提供庇護](../Page/海龜.md "wikilink")。島上生存的植物以耐乾旱的[熱帶植物為主](../Page/熱帶植物.md "wikilink")。

## 島上狀況

### 水源

  - 島上沒有淡水。

### 建築

  - 有一座菲律賓設置的小型[觀測站](../Page/觀測站.md "wikilink")。
  - 有[二戰時期](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[日軍所留下的廢棄建築](../Page/日本皇軍.md "wikilink")。

### 人口

  - 島上並無居民，當地有少量的非常駐士兵。
  - 菲律賓市政官員曾提議政府比照中業島遷移少量平民來此居住，不過由於島上補給困難以及建設開發所費不貲的情況下，這項計畫目前落實的機率並不高。

## 參考文獻

[W](../Category/南沙群岛.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.